

\section{I metodi di profilazione}
Il metodo di profilazione generale viene definito nella classe astratta "ProfilingMethod", che, come vedremo, viene poi estesa dai vari possibili approcci risultanti dall'integrazione delle tecniche messe a punto. \newline
Essa offre un unico metodo pubblico chiamato "execute" che prende in input i parametri iniziali passati dall'utente per avviare l'"InsertCommand" discusso nel primo capitolo.\newline
In questo metodo vengono inizialmente estratti tutti i metadati di contorno necessari per avviare la profilazione del dataset in input. A questo punto viene invocato il metodo astratto "profileDataset", che viene riscritto per ogni diverso approccio, come andremo a vedere a breve. Questo metodo restituisce un "DatasetProfile" dopo averlo inserito nel database.\newline
Una volta profilato il dataset di partenza, viene scorsa la lista degli elementi presenti nel datalake e vengono anch'essi profilati ad uno ad uno, popolando il "GlobalDatasetMetadata" che poi servirà per estrarre metadati inter-dataset.\newline
Questa classe offre altri metodi di tipo "\textit{protected}" utilizzabili dalle classi che la andranno ad estendere per combinare le diverse elaborazioni, in particolare:
\begin{itemize}
	\item \emph{computeKeysWithoutDUCC} : questo metodo offre un rapido tentativo di estrazione della chiave utilizzando il metodo poco robusto descritto precedentemente;
	\item \emph{computeKeysWithDUCC} : in questo caso viene invece preparato ed eseguito l'algoritmo \textit{DUCC} sul dataset, e vengono salvate le chiavi eventualmente trovate nel DatasetProfile;
	\item \emph{computeOntologies} : questo metodo permette di utilizzare l'estrattore delle ontologie e salvarne i risultati nel profilo del dataset;
	\item \emph{computeTopFrequentsWithOldMethod} : questa funzione permette di calcolare gli elementi più frequenti del dataset utilizzando la tecnica utilizzata inizialmente in Kayak che scorre il file tante volte quante colonne lo compongono;
	\item \emph{computeTopFrequents} : in questo caso invece gli elementi più frequenti vengono estratti scorrendo il file una sola volta;
	\item \emph{computeAllEntities} : questa funzione riporta tutti gli elementi di ogni colonna ed il numero delle loro occorrenze per calcolare la joinability esatta;
	\item \emph{computeTopFrequentsSampled} : questo metodo permette di calcolare gli elementi più frequenti su un campione randomico del file;
	\item \emph{initializeProfile} : questa funzione prepara il DatasetProfile iniziale le cui informazioni verranno utilizzate per eseguire i metodi elencati sopra.
\end{itemize}
\section{I diversi approcci}
Combinando i metodi appena visti, è stato possibile definire degli iter di profilazione che vengono riportati qui di seguito. Sostanzialmente ogni metodologia viene espressa da una classe che estende "ProfilingMethod" e riscrive il metodo astratto "profileDataset" combinando le funzioni di cui sopra.\newline
Una suddivisione iniziale di questi metodi può essere identificata nell'approccio con il vecchio metodo di calcolo dei "\textit{top frequent}" e quello nuovo.\newline
Avremo quindi banalmente una classe "\textit{TopFrequent}" ed una "\textit{OldTopFrequent}", che estraggono solo gli elementi più frequenti ed utilizzano la tecnica di estrazione delle chiavi senza l'utilizzo di DUCC. Questi due metodi arrivano agli stessi risultati, ma hanno, come risulta nel capitolo seguente, differenti tempi di esecuzione.\newline
Altre due classi possono essere messe a confronto in questo modo, ovvero \textit{TopFrequentAndDucc} e \textit{OldTopFrequentAndDucc}: l'unica differenza con i metodi precedenti sta nell'esecuzione dell'algoritmo DUCC che dovrebbe portare ad un'estrazione della chiave più precisa a discapito del tempo di esecuzione.\newline
A questo punto il vecchio metodo per gli elementi più frequenti viene messo da parte e viene aggiunto un altro elemento al "DatasetProfile", ovvero le ontologie.\newline
Con le due classi \textit{TopFrequentDuccAndOntologies} e \textit{TopFrequentAndOntologiesWithoutDUCC} viene inserita la possibilità di estrarre le ontologie per gli elementi più frequenti da \textit{DBPedia}. In questo modo le tempistiche di elaborazione vanno ad aumentare considerando la necessità di effettuare richieste HTTP, ma si può assumere di averle in locale per effettuare un confronto equo con gli altri metodi in termini di precisione.\newline
A queste 6 metodologie di profilazione si vanno ad affiancare quelle che effettuano un sampling del file caricato su Spark prima di calcolare le frequenze degli elementi. È possibile impostare la percentuale di sampling e l'estrazione avviene in maniera randomica. Quindi l'idea per questi approcci è quella di stimare quanto si perda in precisione per avere dei guadagni sul tempo di esecuzione.\newline
In particolare possono essere identificate 4 diverse classi che effettuano il sampling prima di profilare i datasets:
\begin{itemize}
	\item \emph{SampledTopFrequent}
	\item \emph{SampledTopFrequentAndDucc}
	\item \emph{SampledTopFrequentDuccAndOntologies}
	\item \emph{SampledTopFrequentAndOntologiesWithoutDucctext}
\end{itemize}
Il comportamento dei vari approcci è facilmente deducibile rifacendosi a quanto detto per quelli precedenti.